%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage[a5paper, includehead, margin=1.9cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{Unions et Intersections d'intervalles}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}
\begin{em}
Faire un des deux exercices au choix :
\begin{itemize}
\item si vous n'avez pas compris les intervalles, ou les unions et intersections, faites l'exercice \ref{ex:intervalles} ;
\item si vous avez compris les intervalles, ainsi que les unions et intersections, faites l'exercice \ref{ex:inequations}.
\end{itemize}

Faites l'exercice. Si vous n'y arrivez pas, regardez la correction pour vous aider. Si vous y arrivez, regardez la correction pour vérifier vos réponses.
\end{em}

\begin{exercice}\label{ex:intervalles}
  Écrire chacun des ensembles suivants sous la forme d'un seul intervalle (ou $\emptyset$). Il est conseillé de représenter les ensembles sur la droite des réels, mais ce n'est pas obligatoire.

  \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
    \item $\intervalleff{-1;8}\cap\intervalleoo{2;27}$
    \item $\intervalleio{5}\cup\intervalleff{-2;8}$
    \item $\intervalleio{9}\cap\intervallefi{-8}$
    \item $\intervalleio{9}\cup\intervallefi{-8}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:inequations}
\emph{Les deux questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints :\\
  $5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5$.
\item Même question avec :
$x+2< -x-8 \text{ ou } 3x-7\geq-5x+1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\hrule

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}[Corrigé]
Dans chaque cas, on trace la droite des réels qui correspond.
  \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
\item $\textcolor{red}{\intervalleff{-1;8}}\cap\textcolor{Green}{\intervalleo{2;27}}$
\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.3]
\draw[-latex] (-5, 0) -- (30, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (-1, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{-1} -- (8, 0) node{$\boldsymbol\rbrack$} node[below]{8};
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (2, 0) node{$\boldsymbol\rbrack$} node[below]{2} -- (27, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{27};
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque nous cherchons l'intersection $\cap$ des deux ensembles, nous voulons les nombres qui sont surlignés des deux couleurs, donc $A=\intervalleof{2;8}$.

\item $\textcolor{red}{\intervalleio{5}}\cup\textcolor{Green}{\intervallef{-2;8}}$
\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.4]
\draw[-latex] (-10, 0) -- (10, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (-10, 0) -- (5, 0) node{$\boldsymbol\rbrack$} node[below]{5};
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (-2, 0) node{$\boldsymbol\rbrack$} node[below]{-2} -- (8, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{8};
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque nous cherchons l'union $\cup$ des deux ensembles, nous voulons les nombres qui sont surlignés au moins une fois, donc $B=\intervalleio{8}$.

\item $\textcolor{red}{\intervalleio{9}}\cap\textcolor{Green}{\intervallefi{-8}}$
\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.3]
\draw[-latex] (-15, 0) -- (15, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (-15, 0) -- (9, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{9};
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (-8, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{-8} -- (15, 0) ;
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque nous cherchons l'intersection $\cap$ des deux ensembles, nous voulons les nombres qui sont surlignés deux fois, donc $C=\intervallefo{-8;9}$.

\item $\textcolor{red}{\intervalleio{9}}\cup\textcolor{Green}{\intervallefi{-8}}$
\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.3]
\draw[-latex] (-15, 0) -- (15, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (-15, 0) -- (9, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{9};
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (-8, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{-8} -- (15, 0) ;
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque nous cherchons l'union $\cup$ des deux ensembles, nous voulons les nombres qui sont surlignés au moins une fois, donc $D=\intervalleii{}=\mathbb{R}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Corrigé]~
\begin{enumerate}
\item Résolvons les deux inéquations séparément.
\begin{align*}
5x-3&\geq x+7 & 13-x&>5\\
5x&\geq x+7+3 & -x&>5-13\\
5x&\geq x+10  & -x&>-8\\
5x-x&\geq10   & x&<8\\
4x&\geq10 \\
x&\geq\frac{10}{4}\\
x&\geq2,5
\end{align*}
Donc les deux équations sont équivalentes à $\textcolor{red}{x\geq2,5}$ et $\textcolor{Green}{x<8}$. Représentons ces deux intervalles sur la droite des réels.

\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.7]
\draw[-latex] (0, 0) -- (10, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (2.5, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{2,5} -- (10, 0);
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (0, 0) -- (8, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below]{8} ;
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque les deux conditions doivent être vérifiées en même temps (il y a un « et » entre les deux inéquations), nous recherchons l'intersection des deux ensembles, c'est-à-dire l'ensemble des nombres qui appartiennent aux deux intervalles (qui sont surlignés deux fois sur la droite des réels), c'est-à-dire \fbox{$x\in\intervallefo{2,5;8}$}.

\item Résolvons les deux inéquations séparément.
\begin{align*}
x+2 &< -x-8 & 3x-7 &\geq -5x+1 \\
x &< -x-8-2 & 3x &\geq -5x+1+7 \\
x &< -x-10  & 3x &\geq -5x+8 \\
x+x &< -10  & 3x+5x &\geq 8 \\
2x &< -10   & 8x &\geq 8 \\
x &< -\frac{10}{2} & x &\geq \frac{8}{8} \\
x &< -5 & x &\geq 1
\end{align*}
Donc les deux équations sont équivalentes à $\textcolor{red}{x<-5}$ et $\textcolor{Green}{x\geq1}$. Représentons ces deux intervalles sur la droite des réels.

\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.5]
\draw[-latex] (-10, 0) -- (5, 0);
\draw[red, ultra thick, yshift={2pt}] (-10, 0) -- (-5, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below=5pt]{-5} ;
\draw[Green, ultra thick, yshift={-2pt}] (1, 0) node{$\boldsymbol\lbrack$} node[below=5pt]{1} -- (5, 0);
\end{tikzpicture}\end{center}
Puisque l'une des deux conditions au moins doit être vérifiée (il y a un « ou » entre les deux inéquations), nous recherchons l'union des deux ensembles, c'est-à-dire l'ensemble des nombres qui appartiennent à au moins l'un des deux intervalles (qui sont surlignés au moins deux fois sur la droite des réels), c'est-à-dire :

\fbox{$x\in\intervalleio{-5}\cup\intervallefi{1}$}.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
